---
layout: post
title: "Μοριοδότηση 2016"
description: "Φυσική Γ' Λυκείου"
category: Άσκηση
tags: [Βαθμολογικό]
---
{% include JB/setup %}



**`Ενδεικτικές απαντήσεις`**



**`Θέμα Α`**


**Α1** - $$β$$


**Α2** - $$γ$$


**Α3** - $$β$$


**Α4** - $$δ$$


**Α5:**  $$Σ - Λ - Σ - Λ - Λ$$


**`Θέμα Β`**


**Β1** - $$(ιιι)$$


α) $$ \underline {τρόπος} $$


Ο ακίνητος παρατηρητής ακούει απευθείας απο τη σειρήνα του τρένου συχνότητα


$$f_1 = \frac{u_{ηχ}}{u_{ηχ} + u_s} \cdot f_s$$


Ο ήχος της σειρήνας του τρένου φτάνει στον βράχο


$$f_{βραχ} = \frac{u_{ηχ}}{u_{ηχ}-u_s} \cdot f_s$$



Ο παρατηρητής ακούει αυτόν τον ήχο με συχνότητα




$$f_2 = f_{βραχ}$$ (ακίνητος παρατηρητής - ακίνητος βράχος)


άρα


$$\frac{f_1}{f_2} = \frac{ \frac{u_{ηχ}}{ u_{ηχ}+u_s} \cdot f_s}{\frac{u_{ηχ}} {u_{ηχ}-u_s} \cdot f_s}$$



$$\frac{f_1}{f_2} = \frac{ u_{ηχ} - \frac{u_{ηχ}}{10}}{u_{ηχ} + \frac{u_{ηχ}}{10}} = \frac{9}{11}$$


β) $$ \underline {τρόπος} $$


Ο ακίνητος παρατηρητής ακούει απευθείας απο τη σειρήνα του τρένου μήκος κύματος


$$λ_1 = λ + u_s \cdot T$$


Ο ήχος της σειρήνας του τρένου φτάνει στον βράχο


$$λ_{βραχ} = λ - u_s \cdot T$$



Ο παρατηρητής ακούει αυτόν τον ήχο με μήκος κύματος




$$λ_2 = λ_{βραχ}$$ (ακίνητος παρατηρητής - ακίνητος βράχος)


άρα


$$\frac{λ_1}{λ_2} = \frac{λ + u_s \cdot T}{λ - u_s \cdot T} = \frac{ \frac{u_{ηχ} +u_s}{ f_s}}{\frac{u_{ηχ}-u_s} {f_s}}$$


$$\frac{λ_1}{λ_2} = \frac{u_{ηχ} + \frac{u_{ηχ}}{10} }{u_{ηχ} - \frac{u_{ηχ}}{10}} = \frac{11}{9}$$


$$\frac{f_1}{f_2} = \frac{ \frac{u_{ηχ}}{λ_1}}{ \frac{u_{ηχ}}{λ_2}} = \frac{λ_2}{λ_1} =\frac{9}{11}$$


Άρα η σωστή απάντηση είναι το $$(ιιι)$$


**Β2** - $$(ι)$$


H εξίσωση του στάσιμου κύματος θα είναι


$$ y = 2 A \cdot συν( \frac{2πχ}{λ} )\cdot ημ(\frac{2πt}{T})$$


Το μέτρο της μέγιστης ταχύτητας ταλάντωσης $$u_{max_{M}}$$ του σημείου Μ της χορδής ($$ x_M = \frac{9λ}{8}$$) 


είναι ίσο με:


$$u_{max_{M}} = ω \cdot |A'_M| = \frac{2π}{Τ} \cdot |2A συν \frac{2π \frac{9λ}{8}}{λ}| = \frac{4π Α}{Τ} \cdot |συν \frac{9π}{4}| = \frac{2 \cdot \sqrt2 π Α}{Τ} $$


Άρα η σωστή απάντηση είναι το $$(ι)$$


**Β3** - $$(ιι)$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/mpoukali.png) 


Επειδή το ρευστό είναι ασυμπίεστο και η ροή του είναι στρωτή η παροχή του σωλήνα διατηρείται σταθερή και ισχύει η εξίσωση της συνέχειας:


$$Α_Α \cdot u_A = A_B \cdot u_B \Rightarrow 2 \cdot A_B \cdot u_A = A_B \cdot u_B \Rightarrow 2 \cdot u_A = u_B$$


Για ιδανικό ρευστό η κινητική ενέργεια ανά μονάδα όγκου είναι:


$$Λ = \frac{dK}{dV} = \frac{\frac{1}{2} \cdot dm \cdot u^2}{dV} = \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u^2$$


α) $$ \underline {τρόπος} $$


Εφόσον ο σωλήνας είναι οριζόντιος η εξίσωση του Bernoulli παίρνει την ακούλουθη μορφή:


$$P_A + \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_A^2 = P_B + \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_B^2 \Rightarrow P_A - P_B = \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_B^2  - \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_A^2 $$


$$  P_A - P_B = \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot 4 \cdot u_A^2  - \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_A^2 = 4Λ - Λ = 3Λ$$


β) $$ \underline {τρόπος} $$


Θ.Ε.Ε. $$Α \rightarrow B$$ για dt:


$$W + W_B = dK$$


όπου $$W$$ το έργο που προσφέρεται στο τμήμα του ρευστού από το Α στο Β από το περιβάλλον ρευστό, δηλαδή $$W = (P_A - P_B) \cdot dV$$, $$W_B = 0$$ και


$$dK = \frac{1}{2} \cdot dm \cdot u_B^2 - \frac{1}{2} \cdot dm \cdot u_A^2 $$


Τελικά


$$(P_A - P_B) \cdot dV = \frac{1}{2} \cdot dm \cdot u_B^2 - \frac{1}{2} \cdot dm \cdot u_A^2 \Rightarrow P_A - P_B =  \frac{1}{2} \cdot \frac{dm}{dV} \cdot u_B^2 - \frac{1}{2} \cdot \frac{dm}{dV} \cdot u_A^2 $$



$$(P_A - P_B) = \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_B^2 - \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_A^2 = \frac{1}{2} \cdot ρ (2u_A)^2 - \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_A^2 = 3 \cdot \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot u_A^2 = 3Λ$$


Άρα η σωστή απάντηση είναι το $$(ιι)$$



**`Θέμα Γ`**


Λείο τεταρτοκύκλιο ΑΓ


R = 5m


μ = 0.5


ΓΔ = $$S_1 = 3.6 m$$


μάζες $$m_2 = 3 \cdot m_1$$


και $$u_2 = 4 \frac{m}{s}$$


**Γ1**


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g31.png) 


Α.Δ.Μ.Ε. $$(Α,Γ)(m_1)$$


$$Κ_Α + U_A = K_Γ + U_Γ \Rightarrow 0 + m_1 \cdot g \cdot R = \frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot u_o^2 + 0 \Rightarrow u_o = \sqrt{2 \cdot g \cdot R} \Rightarrow u_o = 10 \frac{m}{s}$$


**Γ2**


α) $$ \underline {τρόπος} $$


Θ.Μ.Κ.Ε. $$Γ \rightarrow Δ (m_1)$$


$$K_Δ - Κ_Γ = W_T \Rightarrow \frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot u_1^2 -  \frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot u_o^2 = -μ \cdot m_1 \cdot g \cdot S_1 \Rightarrow u_1 = 8 \frac{m}{s} $$


β) $$ \underline {τρόπος} $$


$$ΣF = m \cdot α \Rightarrow T = m \cdot α \Rightarrow μ \cdot m \cdot g = m \cdot α \Rightarrow α = 5 \frac{m}{s^2}$$


$$S_1 = u_o \cdot t - \frac{1}{2} \cdot α \cdot t^2 \Rightarrow 5 \cdot t^2 - 20 \cdot t + 7.2 =0$$


$$ t = \frac{20 \pm 16}{10} = \left\{
\begin{array}{ c l }
0.4   &      \\
3.6,   &    απορρίπτεται
\end{array}
\right. $$ 


$$u_1 = u_o - α \cdot t \Rightarrow u_1 = 8 \frac{m}{s}$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g32.png) 


α) $$ \underline {τρόπος} $$


Τα $$m_1$$, $$m_2$$ συγκρούονται στο Δ κεντρικά και ελαστικά. Από ΑΔΟ και ΔΚΕ προκύπτει:


$$u_1' = \frac{2m_2 \cdot(-u_2)+(m_1-m_2) \cdot u_1}{m_1+m_2} = -10 \frac{m}{s} \Rightarrow |u_1'| = 10 \frac{m}{s} $$


$$u_2' = \frac{2m_1 \cdot u_1 + (m_2-m_1) \cdot (-u_2)}{m_1+m_2} = +2 \frac{m}{s} \Rightarrow |u_2'| = 2 \frac{m}{s}$$


β) $$ \underline {τρόπος} $$


ΑΔΟ


$$\vec{p_{πριν}} = \vec{p_{μετά}} \Rightarrow m_1 \cdot u_1 - m_2 \cdot u_2 = -m_1 \cdot u_1' + m_2 \cdot u_2' \Rightarrow u_1' = 4 + 3 \cdot u_2'$$


ΔΚΕ


$$\frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot u_1^2 + \frac{1}{2} \cdot m_2\cdot u_2^2 = \frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot u_1'^2 + \frac{1}{2} \cdot m_2 \cdot u_2'^2 \Rightarrow 112 = u_1'^2 + 3\cdot u_2'^2$$


Αντικαθιστώντας την προηγούμενη σχέση φτάνουμε στην δευτεροβάθμια


$$u_2'^2 + 2\cdot u_2' - 8 = 0$$


$$ u_2' = \frac{-2 \pm 6}{2} = \left\{
\begin{array}{ c l }
2   &      \\
-4,   &    απορρίπτεται
\end{array}
\right. $$


οπότε


$$u_1' = 4 + 3\cdot u_2' \Rightarrow u_1' = 10 \frac{m}{s}$$


**Γ3**


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g332.png) 


μάζα $$m_2  = 3kg$$


$$\vec{ΔP_2} = \vec{P_{2τελ}} - \vec{P_{2αρχ}} = \vec{P_{2τελ}} + (- \vec{P_{2αρχ}}) $$


$$ΔP_2 = m_2 \cdot u'_2 - (-m_2 \cdot u_2) = m_2 \cdot (u'_2 + u_2) \Rightarrow ΔP_2 = 18 kg \cdot \frac{m}{s}$$


**Γ4**


Το ποσοστό επι τοις εκατό της μεταβολής της κινητικής ενέργειας του $$m_1$$ κατά την κρούση είναι:


$$Π(\%) = \frac{ΔΚ_1}{Κ_{1αρχ}} \cdot 100 \% = \frac{\frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot (u_1^{'2} - u_1^2)}{ \frac{1}{2}\cdot m_1 \cdot u_1^2} \cdot 100 \% =  (\frac{u_1^{'2}}{u_1^2} - 1)\cdot 100 \% = 56.25 \%$$



**`Θέμα Δ`**


ΒΓ Λείο κεκλιμένο δάπεδο με γωνία κλίσης $$φ = 30^ο$$


σώμα μάζας $$m = 1kg$$


σταθερά ελατηρίου $$k = 100 \frac{N}{m}$$


μάζα κυλίνδρου $$Μ = 2kg$$


ακτίνα κυλίνδρου $$R = 0.1m$$


ροπή αδράνειας $$I_{cm} = \frac{1}{2} \cdot M \cdot R^2$$


σταθερά $$g = 10 \frac{m}{s^2}$$


**Δ1**


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g4.png) 


Ο κύλινδρος ισορροπεί


$$ΣF_x = 0 \Rightarrow T' + T_{στ} - M \cdot g \cdot ημφ = 0 $$


$$Στ = 0 \Rightarrow T' \cdot R - T_{στ} R = 0$$


$$2T' = M \cdot g \cdot ημφ \Rightarrow T' = 5N $$


$$Τ' = Τ $$ (3ος Ν. Νεύτωνα, νήμα αβαρές μη εκτατό)


m ισορροπεί


$$F_{ελ} - m \cdot g \cdot ημφ - Τ =0 $$


$$F_{ελ} = k \cdot Δl$$


Άρα 


$$Δl = \frac{m \cdot g \cdot ημφ +Τ}{k} = 0.1m$$


**Δ2**


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g7.png) 


Αφού κοπεί το νήμα τo m εκτελεί απλή αρμονική ταλάντωση με θέση ισορροπίας το Ο


$$D = k = m \cdot ω^2 \Rightarrow ω = 10 \frac{r}{s} $$


Για την $$ΘΙ(O):$$


$$ F_{ελ(ο)} - m \cdot g \cdot ημφ = 0 \Rightarrow k \cdot x_1 - m \cdot g \cdot ημφ = 0 \Rightarrow x_1 = 0.05m$$


Την $$t=0$$ το $$m$$ βρίσκεται στο Γ με $$u = 0$$ άρα το πλάτος ταλάντωσης είναι:


$$Α = Δl - x_1 \Rightarrow A = 0.05m$$


$$x_Γ = -Α$$


Η χρονική συνάρτηση της απομάκρυνσης του σώματος από την θέση ισορροπίας είναι


$$x = A \cdot ημ (ω \cdot t + φ_ο)$$


Tην $$t=0$$:


$$-Α =  Α \cdot ημ φ_ο \Rightarrow ημ φ_ο = ημ \frac{3π}{2} \Rightarrow φ_ο = 2kπ + \frac{3π}{2}$$


$$0 \leq φο < 2π$$


Άρα $$ φο = \frac{3π}{2} rad$$


Επομένως $$x = 0.05 ημ(10t + \frac{3π}{2})$$ στο $$SI$$


α) $$ \underline {τρόπος} $$


$$F_{επ} = - D \cdot x = - 100 \cdot 0.05 ημ (10t + \frac{3π}{2}) \Rightarrow F_{επ} = -5 \cdot ημ(10t + \frac{3π}{2}) (SI)$$


β) $$ \underline {τρόπος} $$


$$ F_{επ} = ΣF = F_{ελ} - m \cdot g \cdot ημφ = k(x_1 - x) - m \cdot g \cdot ημφ = kx_1 - kx - m \cdot g \cdot g \cdot ημφ $$


$$ F_{επ} = -k\cdot x \Rightarrow F_{επ} = -5 \cdot ημ(10t + \frac{3π}{2}) (SI)$$


**Δ3**


Μόλις κοπεί το νήμα ο κύλινδρος εκτελεί κύλιση χωρίς ολίσθηση στο κεκλιμένο δάπεδο ΓΔ. Το σώμα αφού εκτελέσει Ν περιστροφές έχει αποκτήσει γωνιακή ταχύτητα $$ω$$. 


$$Ν = \frac{12}{π} = \frac{Δθ}{2π} \Rightarrow Δθ = 24 rad $$


Η στροφορμή που θα έχει ο κύλινδρος θα είναι


$$L = I_{cm} \cdot ω $$


$$I_{cm} = \frac{1}{2} M \cdot R^2 = 0.01 kg m^2$$


Για την εύρεση του ω:


α) $$ \underline {τρόπος} $$


Κύλιση χωρίς ολίσθηση $$\rightarrow$$ η τριβή δεν μετατοπίζει το σημείο εφαρμογής της αφού κάθε στιγμή ασκείται σε διαφορετικό σημείο του κυλίνδρου δηλαδή είναι  στατική τριβή.


Στην παραπάνω κίνηση διατηρείται η μηχανική ενέργεια του κυλίνδρου


$$Κ_{αρχ} +U_{αρχ} = Κ_{τελ} +U_{τελ} \Rightarrow 0 + M \cdot g \cdot h = (\frac{1}{2} \cdot M \cdot u_{cm}^2 + \frac{1}{2} \cdot I_{cm} \cdot ω^2) + 0$$


$$h = x_{cm} \cdot ημφ $$


$$x_{cm} = {Δθ}{R}$$ 


άρα $$h = 24 \cdot 0.1 \cdot \frac{1}{2} \Rightarrow h = 1.2m$$


$$u_{cm} = ω \cdot R$$


αντικαθιστώντας έχουμε


$$ 2 \cdot 10 \cdot 1.2 = \frac{1}{2} \cdot 2 \cdot ω^2 \cdot 0.01 + \frac{1}{2} \cdot 0.01 \cdot ω^2 \Rightarrow ω = 40 \frac{r}{s}$$ 


οπότε


$$L = 0.01 \cdot 40 \Rightarrow L = 0.4 \frac{kg \cdot m^2}{s}$$


β) $$ \underline {τρόπος} $$


Μεταφορική:


$$M \cdot g \cdot ημφ - Τ_{στ} = Μ \cdot α_{cm}$$


Στροφική:


$$Τ_{στ} \cdot R = \frac{1}{2} \cdot M \cdot R^2 \cdot α_{γων}$$


Κύλιση χωρίς ολίσθηση:


$$α_{cm} = α_{γων} \cdot R$$


Άρα


$$Μ \cdot g \cdot ημφ = \frac{3}{2} \cdot M \cdot α_{cm} \Rightarrow α_{cm} = \frac{10}{3} \frac{m}{s^2}$$


$$α_{γων} = \frac{100}{3} \frac{r}{s^2}$$


$$Δθ = \frac{1}{2} \cdot α_{γων} \cdot t^2 \Rightarrow t = 1.2 s$$


$$ ω = α_{γων} \cdot t  = 40 \frac{r}{s}$$


**Δ4**


για $$t' = 3s$$


α) $$ \underline {τρόπος} $$


$$\frac{dK}{dt} = \frac{dK}{dt}_{μετ} + \frac{dK}{dt}_{περ} = ΣF \cdot u_{cm} + Στ \cdot ω = Μ \cdot α_{cm} \cdot u_{cm} + I \cdot α_{γων} \cdot ω $$


$$\frac{dK}{dt} = Μ \cdot α_{cm}^2 \cdot t' + I \cdot α_{γων}^2 \cdot t' = 100 \frac{J}{s}$$


β) $$ \underline {τρόπος} $$


$$\frac{dK}{dt} = \frac{dK}{dt}_{μετ} + \frac{dK}{dt}_{περ} = (W_x - T_{στ}) \cdot u_{cm} + (T_{στ} \cdot R) \cdot ω$$


ΚΧΟ:


$$u_{cm} = ω \cdot R$$


άρα


$$\frac{dK}{dt} = W_x \cdot u_{cm} - T_{στ} u_{cm} + T_{στ} u_{cm} = W_x \cdot u_{cm} \Rightarrow \frac{dK}{dt} = 100 \frac{J}{s}$$


γ) $$ \underline {τρόπος} $$


$$Κ = \frac{1}{2} \cdot M \cdot u^2 + \frac{1}{2} \cdot I \cdot ω^2 = \frac{1}{2} \cdot M \cdot ω^2 \cdot R^2 + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} \cdot M \cdot R^2 ω^2 = \frac{3}{4} \cdot M \cdot R^2 ω^2$$


Αφού $$ω = α_{γων} \cdot t$$ 


$$K = \frac{3}{4} \cdot M \cdot R^2 \cdot α_{γων}^2 \cdot t^2 = \frac{100}{6} \cdot t^2$$


Ο ρυθμός μεταβολής της κινητικής ενέργειας είναι:


$$\frac{dK}{dt} = \frac{100}{6} \cdot 2 \cdot t = \frac{100}{3} \cdot t$$


και για $$t=3s$$


$$\frac{dK}{dt} = 100 \frac{J}{s}$$    


δ) $$ \underline {τρόπος} $$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g6.png) 


Έστω $$Α$$ το σημείο επαφής του κυλίνδρου με το κεκλιμένο επίπεδο. Θεωρούμε στιγμιαίο άξονα περιστροφής οριζόντιο που διέρχεται από το σημείο Α. Ο κύλινδρος εκτελεί μόνο περιστροφική κίνηση γύρω από τον στιγμιαίο άξονα περιστροφής.


Θεώρημα παραλλήλων αξόνων


$$Ι_Α = Ι_{cm} + M \cdot R^2 \Rightarrow I_A = \frac{1}{2} \cdot M \cdot R^2 + M \cdot R^2 \Rightarrow I_A = \frac{3}{2} \cdot M \cdot R^2$$


$$ Στ = Ι_Α \cdot α_{γων} \Rightarrow M \cdot g \cdot ημφ  = \frac{3}{2} \cdot M \cdot R^2 \Rightarrow α_{γων} = \frac{100}{3} \frac{rad}{s^2}$$


$$\frac{dK}{dt} = Στ \cdot ω =  Ι_Α \cdot α_{γων} \cdot α_{γων} \cdot t = \frac{3}{2} \cdot M \cdot R^2 \cdot α_{γων}^2 \cdot t \Rightarrow \frac{dK}{dt} = 100 \frac{J}{s}$$
