---
layout: post
title: "Μέγιστη Κινητική Ενέργεια"
tagline: "Άσκηση του σχολικού βιβλίου"
description: "Φυσική Γ' Λυκείου"
category: Άσκηση
tags: [Κρούση]
---
{% include JB/setup %}

Σφαίρα μάζας $$m_1$$ πέφτει με ταχύτητα $$υ_1$$ σε ακίνητη σφαίρα μάζας $$m_2$$ και συγκρούεται ελαστικά και 
κεντρικά με αυτή. Ποια πρέπει να είναι η σχέση μεταξύ των $$m_1$$ και $$m_2$$ ώστε μετά την κρούση η σφαίρα 
$$m_2$$ να έχει μέγιστη κινητική ενέργεια;

$$ α) \underline {τρόπος} $$

Η μέγιστη κινητική ενέργεια που μπορεί να αποκτήσει η σφαίρα μάζας $$m_2$$
μετά την κρούση είναι το σύνολο της κινητικής ενέργειας του συστήματος των δύο σφαιρών 
πριν την κρούση. Για να συμβεί αυτό πρέπει μετά την κρούση η σφαίρα μάζας $$m_1$$
να ακινητοποιηθεί κάτι που συμβαίνει όταν οι σφαίρες έχουν ίσες μάζες

$$ β) \underline {τρόπος} $$

Έστω $$\frac{m_1}{m_2} = α \Rightarrow m_2 = \frac{m_1}{α}$$. 

Η κινητική ενέργεια της σφαίρας $$m_2$$ είναι:

$$Κ_2 = \frac{1}{2} \cdot m_2 \cdot υ_2^2 \Rightarrow K_2 = \frac{1}{2} \cdot \frac{m_1}{α} \cdot (\frac{2m_1}{m_1+\frac{m_1}{α}}\cdot υ_1) ^2$$

και μετά τις απλοποιήσεις

$$Κ_2 = \frac{2m_1 \cdot υ_1^2}{α \cdot (1 + \frac{1}{α})^2} \Rightarrow K_2 = \frac{2m_1 \cdot υ_1^2 \cdot α}{(α+1)^2}$$

Σε αυτό το σημείο πρέπει να υπολογίσουμε για ποια τιμή του $$α$$ μεγιστοποιείται η συνάρτηση $$\frac{α}{(α+1)^2}$$

Θα πρέπει αρχικά η πρώτη παράγωγος της συνάρτησης να είναι μηδέν, δηλαδή

$$(\frac{α}{(α+1)^2})' = 0 \Rightarrow \frac{(α+1)^2 - α \cdot 2(α+1)}{(α+1)^4} = 0 \Rightarrow (α+1)^2 - α \cdot 2(α+1) = 0$$

To $$α$$ ως λόγος δύο μαζών είναι πάντα θετικός αριθμός οπότε διαιρούμε με τον παράγοντα $$(α+1)$$ και έχουμε:

$$α+1-2α = 0 \Rightarrow α = 1$$

$$ γ) \underline {τρόπος} $$

Έστω $$\frac{m_1}{m_2} = α \Rightarrow m_2 = \frac{m_1}{α}$$. 

Η κινητική ενέργεια της σφαίρας $$m_2$$ είναι:

$$Κ_2 = \frac{1}{2} \cdot m_2 \cdot υ_2^2 \Rightarrow K_2 = \frac{1}{2} \cdot \frac{m_1}{α} \cdot (\frac{2m_1}{m_1+\frac{m_1}{α}}\cdot υ_1) ^2$$

και μετά τις απλοποιήσεις

$$Κ_2 = \frac{2m_1 \cdot υ_1^2}{α \cdot (1 + \frac{1}{α})^2} \Rightarrow K_2 = \frac{2m_1 \cdot υ_1^2 \cdot α}{(α+1)^2}$$

Σε αυτό το σημείο πρέπει να υπολογίσουμε για ποια τιμή του $$α$$ μεγιστοποιείται η συνάρτηση $$\frac{α}{(α+1)^2}$$

έστω $$y$$ η τιμή της συνάρτησης $$\frac{α}{(α+1)^2}$$ δηλαδή ισχύει 

$$\frac{α}{(α+1)^2} = y \Rightarrow \frac{α}{(α^2 + 2α +1)} = y \Rightarrow (α^2 + 2α +1)y - α = 0 \Rightarrow y\cdot α^2 + (2y-1)\cdot α +y = 0$$

Για να υπάρχουν πραγματικές ρίζες για το τριώνυμο θα πρέπει η διακρίνουσα να είναι θετική άρα

$$Δ \geq 0 \Rightarrow (2y-1)^2 -4y^2 \geq 0 \Rightarrow 4y^2 - 4y +1 -4y^2 \geq 0 \Rightarrow 4y \leq 1 \Rightarrow y \leq \frac{1}{4}$$

οπότε η μέγιστη τιμή που παίρνει η συνάρτηση $$y$$ είναι $$y_{max} = \frac{1}{4}$$

Μας ενδιαφέρει όμως η τιμή του $$α$$ που βρίσκεται με αντικατάσταση

$$\frac{α}{(α+1)^2} = \frac{1}{4} \Rightarrow α^2 +2α +1 = 4α \Rightarrow α^2 -2α +1 = 0 \Rightarrow (α-1)^2 = 0 \Rightarrow α = 1 $$