---
layout: post
title: "2 Μεθοδολογίες στη σύνθεση ταλαντώσεων"
tagline: "Γεωμετρία και Άλγεβρα"
description: "Φυσική Γ' Λυκείου"
category: Άσκηση
tags: [Ταλαντώσεις]
---
{% include JB/setup %}

**Γεωμετρία στη σύνθεση ταλαντώσεων**

Σύνθεση δύο απλών αρμονικών ταλαντώσεων της ίδιας συχνότητας που γίνονται γύρω από το
ίδιο σημείο στην ίδια διεύθυνση. (Η ειδική περίπτωση του σχολικού βιβλίου)

$$x_1 = A_1 \cdot ημ(ωt)$$

$$x_2 = A_2 \cdot ημ(ωt + φ)$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/synthesis.png) 

Με την βοήθεια των περιστρεφόμενων διανυσμάτων και του πυθαγόρειου θεωρήματος έχουμε:

$$Α^2 = (Α_1 + Α_2 \cdot συνφ)^2 + Α_2^2 \cdot ημ^2φ$$ 

Αναπτύσουμε την ταυτότητα και με την βοήθεια της σχέσης $$ημ^2φ + συν^2φ = 1$$ προκύπτει για το πλάτος η σχέση:

$$Α = \sqrt{Α_1^2 + Α_2^2 + 2 \cdot A_1 \cdot A_2 \cdot συνφ}$$

ενώ για την γωνία $$θ$$ που σχηματίζει η συνισταμένη ταλάντωση με τον ορίζοντα (κόκκινη γραμμοσκιασμένη) ισχύει:

$$εφθ = \frac{A_2 \cdot ημφ}{Α_1 + Α_2 \cdot συνφ}$$

Σύνθεση δύο απλών αρμονικών ταλαντώσεων της ίδιας συχνότητας που γίνονται γύρω από το
ίδιο σημείο στην ίδια διεύθυνση. (Η γενική περίπτωση)

$$x_1 = A_1 \cdot ημ(φ_{x1})$$

$$φ_{x1} = ωt + φ_{01}$$

$$x_2 = A_2 \cdot ημ(φ_{x2})$$

$$φ_{x2} = ωt + φ_{02}$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/synthesis2.png) 

Με την βοήθεια των περιστρεφόμενων διανυσμάτων και του πυθαγόρειου θεωρήματος έχουμε:

$$Α^2 = (Α_1 + Α_2 \cdot συνφ)^2 + Α_2^2 \cdot ημ^2φ$$ 

όπου $$φ = φ_{x2} - φ_{x1}$$ θετικός αριθμός. Φροντίζουμε να αφαιρούμε από την φάση της ταλάντωσης που 
προηγείται την φάση της ταλάντωσης που έπεται. 

Αναπτύσουμε την ταυτότητα και με την βοήθεια της σχέσης $$ημ^2φ + συν^2φ = 1$$ προκύπτει για το πλάτος η σχέση:

$$Α = \sqrt{Α_1^2 + Α_2^2 + 2 \cdot A_1 \cdot A_2 \cdot συνφ}$$

ενώ για την γωνία $$θ$$ που σχηματίζει η συνισταμένη ταλάντωση με τον ορίζοντα (κόκκινη γραμμοσκιασμένη) ισχύει:

$$εφθ = \frac{A_2 \cdot ημφ}{Α_1 + Α_2 \cdot συνφ}$$


**Άλγεβρα στη σύνθεση ταλαντώσεων**

Σύνθεση δύο απλών αρμονικών ταλαντώσεων της ίδιας συχνότητας που γίνονται γύρω από το
ίδιο σημείο στην ίδια διεύθυνση.  (Η ειδική περίπτωση του σχολικού βιβλίου)

$$x_1 = A_1 \cdot ημ(ωt)$$

$$x_2 = A_2 \cdot ημ(ωt + φ)$$

Σύμφωνα με την αρχή της επαλληλίας των κινήσεων ισχύει:

$$x = x_1 + x_2$$

και η τελική μορφή της συνισταμένης ταλάντωσης είναι:

$$x = A \cdot ημ(ωt + θ)$$

Θα υπολογίσουμε το πλάτος $$Α$$ και την διαφορά φάσης $$θ$$ αλγεβρικά δημιουργώντας ένα σύστημα δύο εξισώσεων με δύο αγνώστους.

Για την χρονική στιγμή $$t=0$$ η εξίσωση της αρχής της επαλληλίας γίνεται:

$$x = x_1 + x_2 \Rightarrow A \cdot ημ(0 + θ) = 0 + A_2 \cdot ημ(0 + φ) \Rightarrow A \cdot ημθ = Α_2 \cdot ημφ $$

Για την χρονική στιγμή $$t= \frac{T}{4}$$ η εξίσωση της αρχής της επαλληλίας γίνεται:

$$x = x_1 + x_2 \Rightarrow A \cdot ημ(\frac{π}{2} + θ) = Α_1 + A_2 \cdot ημ(\frac{π}{2} + φ) \Rightarrow A \cdot συνθ = Α_1 + Α_2 \cdot συνφ $$

Υψώνουμε στο τετράγωνο και προσθέτουμε κατά μέλη τις δύο τελευταίες σχέσεις, οπότε με την βοήθεια
της σχέσης $$ημ^2φ + συν^2φ = 1$$ προκύπτει για το πλάτος η σχέση:

$$Α = \sqrt{Α_1^2 + Α_2^2 + 2 \cdot A_1 \cdot A_2 \cdot συνφ}$$

Ενώ αν διαιρέσουμε κατά μέλη τις προηγούμενες σχέσεις προκύπτει

$$εφθ = \frac{A_2 \cdot ημφ}{Α_1 + Α_2 \cdot συνφ}$$

Σύνθεση δύο απλών αρμονικών ταλαντώσεων της ίδιας συχνότητας που γίνονται γύρω από το
ίδιο σημείο στην ίδια διεύθυνση. (Η γενική περίπτωση)

$$x_1 = A_1 \cdot ημ(φ_{x1})$$

$$φ_{x1} = ωt + φ_{01}$$

$$x_2 = A_2 \cdot ημ(φ_{x2})$$

$$φ_{x2} = ωt + φ_{02} = φ_{x1} + φ$$

Σύμφωνα με την αρχή της επαλληλίας των κινήσεων ισχύει:

$$x = x_1 + x_2 \Rightarrow A \cdot ημ(φ_{x1} + θ ) = Α \cdot ημφ(ωt + φ_{01} + θ)$$

Θα υπολογίσουμε το πλάτος $$Α$$ και την διαφορά φάσης $$θ$$ αλγεβρικά δημιουργώντας ένα σύστημα δύο εξισώσεων με δύο αγνώστους.

Για αρχική φάση $$φ_{x1} =0$$ η εξίσωση της αρχής της επαλληλίας γίνεται:

$$x = x_1 + x_2 \Rightarrow A \cdot ημθ = 0 + A_2 \cdot ημφ$$

Για αρχική φάση $$φ_{x1} = \frac{π}{2} rad $$ η εξίσωση της αρχής της επαλληλίας γίνεται:

$$x = x_1 + x_2 \Rightarrow A \cdot ημ(\frac{π}{2} + θ) = Α_1 + A_2 \cdot ημ(\frac{π}{2} + φ) \Rightarrow A \cdot συνθ = Α_1 + Α_2 \cdot συνφ $$

Υψώνουμε στο τετράγωνο και προσθέτουμε κατά μέλη τις δύο τελευταίες σχέσεις, οπότε με την βοήθεια
της σχέσης $$ημ^2φ + συν^2φ = 1$$ προκύπτει για το πλάτος η σχέση:

$$Α = \sqrt{Α_1^2 + Α_2^2 + 2 \cdot A_1 \cdot A_2 \cdot συνφ}$$

Ενώ αν διαιρέσουμε κατά μέλη τις προηγούμενες σχέσεις προκύπτει

$$εφθ = \frac{A_2 \cdot ημφ}{Α_1 + Α_2 \cdot συνφ}$$

όπου $$φ = φ_{x2} - φ_{x1}$$ θετικός αριθμός. Φροντίζουμε να αφαιρούμε, όπως αναφέρθηκε και πριν, από την φάση της ταλάντωσης που 
προηγείται την φάση της ταλάντωσης που έπεται. 