---
layout: post
title: "Μοριοδότηση 2020 Παλαιό σύστημα"
description: "Φυσική Γ' Λυκείου"
category: Άσκηση
tags: [Βαθμολογικό]
---
{% include JB/setup %}


**`Ενδεικτικές απαντήσεις και από γραπτά μαθητών`**


**`Θέμα Α`**

**Α1** - $$β$$

**Α2** - $$γ$$

**Α3** - $$α$$

**Α4** - $$α$$

**Α5:**  $$Σ - Λ - Λ - Λ - Σ$$


**`Θέμα Β`**


**B1**-$$(ii)-2-6$$

$$Α_1: \quad Σ \vec F =0 \Rightarrow \frac{F_{υγρ1}}{Α_1} - \frac{F}{A_1} - \frac{F_{ατμ1}}{Α_1} = 0 \Rightarrow P_Γ - \frac{F}{A_1} - P_{ατμ} = 0$$

$$Α_2: \quad Σ \vec F =0 \Rightarrow \frac{F_{υγρ2}}{Α_2} - \frac{W}{A_2} - \frac{F_{ατμ2}}{Α_2} = 0 \Rightarrow P_Δ - \frac{W}{A_2} - P_{ατμ} = 0$$

Το υγρό ισορροπεί:

$$P_Γ = P_Δ + ρ \cdot g \cdot h \Rightarrow \frac{F}{A_1} + P_{ατμ} = \frac{W}{A_2} + P_{ατμ} +ρ \cdot g \cdot h \Rightarrow \frac{F}{A_1} = \frac{W + ρ \cdot g \cdot h \cdot A_2}{A_2}$$

άρα σωστό το ii)


**B2**-$$(ii)-2-6$$

$$x_1 \quad ενίσχυση \quad r_1 - r_2 = N \cdot λ$$

$$x_2 \quad 1η \quad επόμενη \quad απόσβεση \quad r_1' - r_2 = (2N'+1) \cdot \frac{λ}{2} = Ν'λ + \frac{λ}{2}$$

Για $$Ν'=Ν$$ Αφαιρούμε κατά μέλη

$$(r_1' - r_2) - (r_1 - r_2) = \frac{λ}{2} \Rightarrow 2x_2 - 2x_1 = \frac{λ}{2}$$

$$x_2 = x_1 + 4cm$$

$$8 = \frac{λ}{2} \Rightarrow λ = 16cm$$

άρα σωστό το ii)


**B3**-$$(iii)-2-7$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/b2_20.png) 


$$Α.Δ.Ο. και \quad Δ.Κ.Ε. \quad υ_2' = \frac{2\cdot m_1}{m_1 + m_2} \cdot υ_1$$

$$ α) \underline {τρόπος} $$


$$Π_1(\%) = \frac{K_2'}{K_1} \cdot 100 \% \Rightarrow Π_1(\%) = \frac{\frac{1}{2} \cdot m_2 \cdot υ_2'^2}{\frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot υ_1^2} \cdot 100 \% = \frac{4 \cdot m_1 \cdot m_2}{(m_1+m_2)^2} \cdot 100 \%$$

$$ β) \underline {τρόπος} $$

$$Δ.Κ.Ε. \quad K_1 + 0 = K_1' + K_2' \Rightarrow K_1 - K_1' = K_2'$$


$$Α.Δ.Ο. και \quad Δ.Κ.Ε. \quad υ_1' = \frac{m_1 - m_2}{m_1 + m_2} \cdot υ_1$$


$$Π_1(\%) = \frac{K_1 - K_1'}{K_1} \cdot 100 \% \Rightarrow Π_1(\%) = \frac{\frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot υ_1^2 - \frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot υ_1'^2}{\frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot υ_1^2} \cdot 100 \% $$


$$Π_1(\%) = \frac{(m_1+m_2)^2 - (m_1-m_2)^2}{m_1+m_2} =  \frac{4 \cdot m_1 \cdot m_2}{(m_1+m_2)^2} \cdot 100 \%$$


Ομοίως

$$υ_1' = \frac{2\cdot m_2}{m_1 + m_2} \cdot υ_2$$


$$Π_2(\%) = \frac{K_1'}{K_2} \cdot 100 \% \Rightarrow Π_2(\%) =  \frac{4 \cdot m_1 \cdot m_2}{(m_1+m_2)^2} \cdot 100 \%$$


Άρα $$Π_1(\%) = Π_2(\%)$$


άρα σωστό το $$iii$$


**`Θέμα Γ`**


**Γ1**-$$(6)$$

$$Α.Δ.Μ.Ε. \quad m_2 \quad (Δ \rightarrow Γ) \quad Κ_Δ + U_Δ = Κ_Γ + U_Γ \Rightarrow m_2 \cdot g \cdot h = \frac{1}{2} \cdot m_2 \cdot υ_2^2$$

$$υ_2 = \sqrt{2 \cdot g \cdot h} \Rightarrow υ_2 = 2 \cdot \sqrt3 \frac{m}{s}$$

$$υ_{2x} = υ_2 \cdot ημφ$$


$$Σ \vec F_{εξ}^x = 0 \Rightarrow A.Δ.Ο._{(x)} \vec P_{πριν} = \vec P_{μετα} \Rightarrow m_2 \cdot υ_{2x} = (m_1+ m_2) \cdot V_k \Rightarrow V_k = \frac{m_2 \cdot υ_2 \cdot ημφ}{m_1 + m_2} \Rightarrow V_k = \frac{3 \sqrt3}{4} \frac{m}{s} $$


**Γ2**-$$(6)$$


$$m_1+m_2 \quad A.A.T: D = k = (m_1 + m_2) \cdot ω^2 \Rightarrow ω = 5 \frac{rad}{s}$$

$$Θ.Ι. \quad m_1 (Γ): k \cdot Δl_1 = m_1 \cdot g ημθ \Rightarrow Δl_1 = 0.05m$$

$$Θ.Ι. \quad m_1+m_2 (Δ): k \cdot Δl_2 = (m_1 + m_2) \cdot g ημθ \Rightarrow Δl_2 = 0.2m$$


$$ α) \underline {τρόπος} $$


Αρχή Διατήρησης Ενέργειας Ταλάντωσης (Ι --> ΙΙ)


$$Κ_Ι + U_I = U_{max} \Rightarrow \frac{1}{2}(m_1+m_2) \cdot V_K^2 + \frac{1}{2} \cdot D \cdot (Δl_2 - Δl_1)^2 = \frac{1}{2} \cdot D \cdot A^2 \Rightarrow A =0.3m$$


$$ β) \underline {τρόπος} $$


$$\left. \begin{matrix}x = A \cdot ημ(ωt + φ_ο) \\\\ υ = Α \cdot ω \cdot συν(ωt + φ_ο) \end{matrix} \right\} ημ^2(ωt + φ_ο) + συν^2(ωt + φ_ο) = 0$$

$$ \frac{x^2}{A^2} + \frac{υ^2}{Α^2 \cdot ω^2} = 1 \Rightarrow A = \sqrt{x^2 + \frac{υ^2}{ω^2}} \Rightarrow A = 0.3m $$


**Γ3**-$$(6)$$



$$t=0, \quad x_Γ =  (ΟΓ) = (Δl_2 - Δl_1) = 0.15m, \quad υ_Γ = V_k <0$$


$$ α) \underline {τρόπος} $$


$$x = A \cdot ημ(ωt + φ_ο) \overset{t=0}{\implies} 0.15 = 0.3 \cdot ημφ_ο \Rightarrow ημφ_ο = \frac{1}{2} \Rightarrow ημφ_ο = ημ(\frac{π}{6})$$


$$ φ_o = \begin{cases}2k\pi + \frac{\pi}{6}, & k = 0 \Rightarrow φ_o = \frac{π}{6} \quad υ = υ_m \cdot συν  \frac{π}{6} > 0 \quad απορρίπτεται \\\ 2k\pi+ \pi - \frac{\pi}{6}, & k = 0\Rightarrow φ_o = \frac{5π}{6} \quad υ = υ_m \cdot συν  \frac{5π}{6}  < 0 \quad δεκτή \end{cases}$$


$$ β) \underline {τρόπος} $$


Περιστρεφόμενο διάνυσμα: Έστω $$Σ$$ σημείο που εκτελεί $$Ο.Κ.Κ.$$ με σταθερή $$ω$$, σε κύκλο ακτίνας $$Α$$. Η γωνία
που διαγράφει η επιβατική ακτίνα δίνεται από την σχέση $$φ = ω \cdot t$$

Η προβολή του σημείου στον κατακόρυφο άξονα δίνεται από την σχέση 

$$x = A ημφ \Rightarrow x = A \cdot ημωt$$

άρα η προβολή του σημείου $$Σ$$ εκτελεί $$Α.Α.Τ.$$



$$Δφ = π - \frac{π}{6} \Rightarrow Δφ = \frac{5π}{6} rad$$


$$x = A \cdot ημ(ωt + φ_ο) \Rightarrow x = 0.3 \cdot ημ(5t + \frac{5π}{6}) \quad S.I.$$


**Γ4**-$$(7)$$


$$Κ = 8 \cdot U_{ταλ} \quad E = K + U_{ταλ} \quad 2^η \quad φορά$$


$$\frac{1}{2} \cdot D \cdot A^2 = 9 \cdot \frac{1}{2} \cdot D \cdot x^2 \Rightarrow x = \frac{A}{3} = 0.1m$$


$$t=0, \quad x_Γ = +0.15m, \quad 2^η \quad φορά \quad x_Z = - 0.1m$$


**`Θέμα Δ`**


**Δ1**-$$(5)$$

$$Μ_1 - m \quad ισορροπία: \quad Σ \vec τ_{Α} =0 \Rightarrow W \cdot L \cdot ημφ + W_1 \cdot \frac{L}{2} \cdot ημφ - Τ_1 \cdot \frac{L}{2} συνφ = 0 $$


και μετά τις πράξεις $$T_1 = 60N$$

νήμα (1) αβαρές, μη εκτατό $$T'_1 = T_1 = 60N$$


$$Μ_2 \quad ισορροπία \quad Σ \vec τ_{Ζ} =0 \Rightarrow Τ_1' \cdot r - W_2 \cdot r \Rightarrow W_2 = 60N \Rightarrow M_2 = 6kg $$


**Δ2**-$$(5)$$

όταν κόβεται το νήμα

$$Μ_1 - m: Σ \vec τ = Ι \cdot \vec α_{γων} \Rightarrow W \cdot L \cdot ημφ + W_1 \cdot \frac{L}{2} \cdot ημφ = Ι \cdot α_{γων}$$


$$Ι = \frac{1}{3} \cdot M_1 \cdot L^2 + m \cdot L^2 \Rightarrow I = 3 kg \cdot m^2$$

και μετά τις πράξεις $$α_{γων} = 8 \frac{rad}{s^2}$$

**Δ3**-$$(5)$$

$$Δ \vec L_{I \rightarrow II} = | \vec L_{II(A)} - \vec L_{I(A)}| = |\vec L_{II(A)}|$$


$$A.Δ.Μ.Ε_{Ι \rightarrow II} \quad K_I + U_I = K_{II} + U_{II} \Rightarrow 0 + (m \cdot g \cdot L \cdot συνφ + Μ_1 \cdot g \cdot \frac{L}{2} \cdot συνφ) = \frac{1}{2} \cdot I ω_{ΙΙ}^2 + 0$$


και μετά τις πράξεις $$ω_{ΙΙ} = \frac{8 \sqrt3}{3} \frac{rad}{s}$$


$$\vec L_{II(A)} = I \cdot \vec ω_{ΙΙ} \Rightarrow \vec L_{II(A)} = 8 \cdot \sqrt3 kg \frac{m}{s^2}$$


**Δ4**-$$(4)$$

$$M_2, θέση(Ι) \rightarrow θέση(ΙΙ)$$


$$A.Δ.Μ.Ε_{Ι \rightarrow II} \quad K_I + U_I = K_{II} + U_{II} \Rightarrow 0 + 0 = \frac{L}{2} \cdot Μ_2 \cdot υ_{cm}^2 + \frac{1}{2} \cdot I_2 ω_2^2 + ( - M_2 \cdot g (R-r))$$


$$K.X.O. υ_{cm} = ω_2 \cdot r$$

και μετά τις πράξεις $$υ_{cm} = 6 \frac{m}{s} $$


**Δ5**-$$(4)$$

$$ α) \underline {τρόπος} $$

$$N_{περιστροφές 1 \rightarrow 2} = \frac{ \frac{2πR}{4}}{2πr} \Rightarrow N = 7 περιστροφές$$


$$ β) \underline {τρόπος} $$


$$(2) \rightarrow (2), \quad λείο \quad Ομαλή \quad Στροφική \quad Κίνηση \quad s = π m$$

$$υ_{cm} = ω_2 \cdot r \Rightarrow ω_2 = 60 \frac{rad}{s} \Rightarrow ω_2 = \frac{Δθ}{t_{23}}$$

$$s = υ_{cm} \cdot t_{23} \Rightarrow t_{23} = \frac{π}{6} s$$

και μετά τις πράξεις $$Δθ = 10π rad$$

$$N_{περιστροφές 2 \rightarrow 3} = \frac{Δθ}{2π} \Rightarrow N = 5 περιστροφές$$
