---
layout: post
title: "Μοριοδότηση 2020"
description: "Φυσική Γ' Λυκείου"
category: Άσκηση
tags: [Βαθμολογικό]
---
{% include JB/setup %}


**`Ενδεικτικές απαντήσεις και από γραπτά μαθητών`**


**`Θέμα Α`**

**Α1** - $$γ$$

**Α2** - $$α$$

**Α3** - $$γ$$

**Α4** - $$δ$$

**Α5:**  $$Σ - Λ - Σ - Σ - Λ$$


**`Θέμα Β`**


**B1**-$$(ii)-2-6$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/b1_20.png) 

$$K.X.O. \quad υ_{cm} = ω \cdot R$$

$$\vec{υ_Α} = \vec{υ_{cm}} + \vec{υ_{γρΑ}} \Rightarrow υ_A = υ_{cm} + υ_{γρΑ} = ω \cdot R + ω \cdot R = 2\cdot ω \cdot R$$

$$\vec{υ_Γ} = \vec{υ_{cm}} + \vec{υ_{γρΓ}} \Rightarrow υ_Γ = \sqrt{υ_{cm}^2 + υ_{γρΓ}^2} = \sqrt{ω^2 \cdot R^2 + \frac{ω^2\cdot R^2}{4}} = \frac{\sqrt5}{2}\cdot ω \cdot R$$

$$\frac{υ_Γ}{υ_Α} = \frac{\sqrt5}{4}$$


άρα σωστό το $$ii$$ 


**Β2** - $$(ii)-2-6$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/b2_20.png) 


$$Α.Δ.Ο. και \quad Δ.Κ.Ε. \quad υ_2' = \frac{2\cdot m_1}{m_1 + m_2} \cdot υ_1$$


$$Π_1(\%) = \frac{K_2'}{K_1} \cdot 100 \% \Rightarrow Π_1(\%) = \frac{\frac{1}{2} \cdot m_2 \cdot υ_2'^2}{\frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot υ_1^2} \cdot 100 \% = \frac{4 \cdot m_1 \cdot m_2}{(m_1+m_2)^2} \cdot 100 \%$$

Ομοίως

$$υ_1' = \frac{2\cdot m_2}{m_1 + m_2} \cdot υ_2$$


$$Π_2(\%) = \frac{K_1'}{K_2} \cdot 100 \% \Rightarrow Π_2(\%) =  \frac{4 \cdot m_1 \cdot m_2}{(m_1+m_2)^2} \cdot 100 \%$$


Άρα $$Π_1(\%) = Π_2(\%)$$


άρα σωστό το $$ii$$


**Β3** - $$(i)-2-7$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/b3_20.png) 


$$Π_Β = Π_Ο$$ διότι $$H=σταθ.$$

Εξίσωση Bernoulli (Θ --> Ο)

$$P_Θ + \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot υ_Θ^2 + ρ \cdot g \cdot (H -h_1) = P_O + \frac{1}{2} \cdot ρ \cdot υ_O^2+ 0$$

$$P_Θ = P_O = P_{ατμ} \quad υ_Θ = 0 \quad \Rightarrow υ_Ο = \sqrt{2 \cdot g \cdot (H - h_1)}$$

(O --> Δ:)

$$άξονας \quad x \quad s = υ_Ο \cdot t \Rightarrow t = \frac{s}{υ_Ο}$$


$$άξονας \quad y \quad h_1 = \frac{1}{2} \cdot g \cdot t^2 \Rightarrow h_1 = \frac{g \cdot s^2}{2\cdot υ_Ο^2} $$


(O --> Ζ:)

$$άξονας \quad x \quad \frac{s}{2} = υ_Ο \cdot t' \Rightarrow t' = \frac{s}{2 \cdot υ_Ο}$$


$$άξονας \quad y \quad h_1 - h_2 = \frac{1}{2} \cdot g \cdot t'^2 \Rightarrow h_1 - h_2 = \frac{g \cdot s^2}{82\cdot υ_Ο^2} $$

$$h_1 - h_2 = \frac{h_1}{4} \Rightarrow h_2 = \frac{3 \cdot h_1}{4} \Rightarrow h_1 = \frac{7}{8} \cdot H$$


$$Π_Ο = Α \cdot υ_Ο \Rightarrow Π_Β = Α \cdot \sqrt{2 \cdot g \cdot \frac{H}{8}} \Rightarrow Π_Β = \frac{A}{2} \cdot \sqrt{g\cdot H}$$

άρα σωστό το $$i$$ 


**`Θέμα Γ`**


**Γ1**-$$(6)$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g1_20.png) 

$$0 - t_1:$$

$$E_{επ} = |-\frac{ΔΦ}{Δt}| = |- \frac{B \cdot Δx \cdot l}{Δt} = B \cdot υ \cdot l$$

$$Φ_{ΑΚΛΔΑ} \quad αυξάνεται \quad B_{EΠ} \quad αντίρροπο \quad B$$

Σύμφωνα με τον κανόνα του Lenz το επαγωγικό ρεύμα δημιουργεί μαγνητικό πεδίο που αντιτίθεται στην αιτία δημιουργίας του. 
Οπότε η ένταση του επαγωγικού ρεύματος έχει φορά αντίθετη της φοράς των δεικτών ρολογιού. Η επαγωγική τάση φαίνεται στο σχήμα. 

$$Ι_{επ} = \frac{E_{επ}}{R_{ολ}} \Rightarrow I_{E_{επ}} = \frac{E_{επ}}{R_1 + R_{ΚΛ}}$$

$$F_L = B \cdot I_{Ε_{επ}} \cdot l \Rightarrow F_L = B^2 \cdot l^2 \cdot \frac{υ}{R_1 + R_{ΚΛ}}$$


$$Σ \vec F = m \cdot \vecα \Rightarrow F - F_L = m \cdot α \Rightarrow F -  B^2 \cdot l^2 \cdot \frac{υ}{R_1 + R_{ΚΛ}} = m α$$

Ευθύγραμμη επιταχυνόμενη κίνηση με μειούμενη επιτάχυνση. 
Η ταχύτητα αυξάνεται, άρα η δύναμη Laplace αυξάνεται, άρα η συνισταμένη δύναμη μειώνεται άρα η επιτάχυνση μειώνεται. Μέχρι:

$$α = 0 \Rightarrow ΣF = 0 \Rightarrow  B^2 \cdot l^2 \cdot \frac{υ_{ορ}}{R_1 + R_{ΚΛ}} = F \Rightarrow υ_{ορ} = \frac{F \cdot (R_1 + R_{ΚΛ})}{Β^2 \cdot l^2} \Rightarrow υ_{ορ} = 4 \frac{m}{s}$$


**Γ2**-$$(6)$$
 
![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g2_20.png) 


$$Ε_{επ} = Β_3 \cdot υ_{ορ} \cdot l \Rightarrow E_{επ} = 4 Volt$$


$$I_{επ} = \frac{E_{επ}}{R_1 + R_{ΚΛ}} \Rightarrow I_{επ} = 0.8Α \Rightarrow F_L = B_3 \cdot I_{επ} \cdot l = 0.8N$$


$$υ_{ορ} = 4 \frac{m}{s} = σταθ. \Rightarrow ΣF = 0 \Rightarrow F' - F_L = 0 \Rightarrow F' = F_L \Rightarrow F' = 0.8N$$




**Γ3**-$$(6)$$

$$I'_{επ} = \frac{q_{επ}}{Δt} \Rightarrow Δt = \frac{q_{επ}}{Ι'_{επ}} \Rightarrow Δt = 0.25s$$

$$Q = I'^2_{επ} \cdot (R_1 + R_{ΚΛ}) \cdot Δt \Rightarrow Q = 0.8 Joule $$


**Γ4**-$$(7)$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g4_20.png) 


$$\frac{1}{R_{12}} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} \Rightarrow R_{12} = 1Ω$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g44_20.png) 


$$Ι''_{επ} = \frac{E_{επ}}{R_{ολ}} \Rightarrow Ι''_{επ} = \frac{B \cdot l \cdot υ}{R_{12} + R_{ΚΛ}} \Rightarrow F_L = \frac{B_3^2 \cdot l^2 \cdot υ}{R_{12} + R_{ΚΛ}}$$

την χρονική στιγμή $$t_3^+:$$

$$υ_{ορ} = 4 \frac{m}{s} \quad F_{L3} = 1N > F' = 0.8N$$

άρα η ταχύτητα μικραίνει, η δύναμη Laplace μικραίνει έως ότου

$$F' - F_L =0 \Rightarrow υ = υ'_{ορ} \Rightarrow F' = \frac{B^2_3 \cdot l^2 \cdot υ'_{ορ}}{R_{12} + R_{ΚΛ}} \Rightarrow υ'_{ορ} = 3.2 \frac{m}{s}$$

$$V_{ΚΛ} = Ι''_{επ} \cdot R_12 = I_1 \cdot R_1 = I_2 \cdot R_2 \Rightarrow |V_{KL}| = 0.8 Volt$$

$$I_1 = \frac{V_{ΚΛ}}{R_1} \Rightarrow I_1 = 0.4A$$

$$I_2 = \frac{V_{ΚΛ}}{R_2} \Rightarrow I_2 = 0.4A$$



**`Θέμα Δ`**



**Δ1**-$$(6)$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d1_20.png) 



$$m_2, \quad ισορροπία, \Rightarrow Σ\vec{F} = 0 $$

$$T_2 = m_2 \cdot g \Rightarrow T_2 = 30N$$

νήμα (2) αβαρές, μη εκτατό $$T'_2 = T_2$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d11_20.png) 



$$κύλινδρος, \quad ισορροπία, \Rightarrow Σ\vecτ = 0 $$ 

$$T_1 \cdot r - T_2 \cdot R = 0 \Rightarrow T_1 = 2 \cdot T_2 = 60N$$


νήμα (1) αβαρές, μη εκτατό $$T'_1 = T_1$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d111_20.png) 


$$ράβδος, \quad ισορροπία, \Rightarrow Σ\vecτ_{(Α)} = 0 $$


$$τ_Β - τ_{Τ_1} - τ_{F_Γ} = 0 \Rightarrow M \cdot g \frac{l}{2} \cdot συνθ - Τ_1 \cdot (\frac{l}{2} + d )\cdot ημθ - F_Γ \cdot l \cdot ημθ = 0 \Rightarrow F_Γ = 10N$$


**Δ2**-$$(4)$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d2_20.png) 


Αρχική θέση ισορροπίας

$$ΣF_x = 0 \Rightarrow F_{ελ1} = m_1 \cdot g \cdot ημφ \Rightarrow Δl_1 = \frac{m_1 \cdot g \cdot ημφ}{k} \Rightarrow Δl_1 = 0.05m$$


Νέα θέση ισορροπίας

$$ΣF_x = 0 \Rightarrow F_{ελ2} = (m_1 + m_2) \cdot g \cdot ημφ \Rightarrow Δl_1 = \frac{(m_1 + m_2) \cdot g \cdot ημφ}{k} \Rightarrow Δl_2 = 0.2m$$


Αρχή Διατήρησης Ενέργειας Ταλάντωσης (Ι --> ΙΙ)


$$Κ_Ι + U_I = U_{max} \Rightarrow \frac{1}{2}(m_1+m_2) \cdot V_K^2 + \frac{1}{2} \cdot D \cdot (Δl_2 - Δl_1)^2 = \frac{1}{2} \cdot D \cdot A^2 \Rightarrow A =0.3m$$

**Δ3**-$$(6)$$



$$D=k=(m_1 + m_2)\cdot ω^2 \Rightarrow ω = \sqrt{\frac{k}{m_1+m_2}} \Rightarrow ω = 5 \frac{rad}{s}$$

$$t=0, \quad x = - 0.15m, quad υ>0$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d3_20.png) 


$$Δφ = \frac{3π}{2} + \frac{π}{3} \Rightarrow Δφ = \frac{11π}{6} rad$$


$$x = A \cdot ημ(ωt + φ_ο) \Rightarrow x = 0.3 \cdot ημ(5t + \frac{11π}{6} \quad S.I.)$$


**Δ4**-$$(5)$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d4_20.png) 


$$υ_{2x} = υ_2 \cdot ημφ$$


$$Σ \vec F_{εξ}^x = 0 \Rightarrow A.Δ.Ο._{(x)} P_{πριν}^x = P_{μετα}^x \Rightarrow m_2 \cdot υ_{2x} = (m_1+ m_2) \cdot V_k \Rightarrow υ_2 = \frac{(m_1+m_2) \cdot V_k}{m_2 \cdot ημφ} \Rightarrow υ_2 = 2 \sqrt3 \frac{m}{s} $$


$$υ_2 = g \cdot t \Rightarrow t = \frac{υ_2}{g}$$

$$h = \frac{1}{2} \cdot g \cdot t^2 \Rightarrow h = 0.6m$$

 
**Δ5**-$$(4)$$

όταν $$x = +A$$

$$|F_{EΠ}| = D \cdot A \Rightarrow F_{επ} = 30Ν$$

$$Δl = Δl_2 + A \Rightarrow |F_{ελ}| = k \cdot Δl \Rightarrow F_{ελ} = 50Ν$$

$$\frac{|F_{ελ}|}{|F_{επ}|} = \frac{5}{3}$$

