---
layout: post
title: "Μοριοδότηση 2022"
description: "Φυσική Γ' Λυκείου"
category: Άσκηση
tags: [Βαθμολογικό]
---
{% include JB/setup %}


**`Ενδεικτικές απαντήσεις και από γραπτά μαθητών`**


**`Θέμα Α`**

**Α1** - $$γ$$

**Α2** - $$δ$$

**Α3** - $$γ$$

**Α4** - $$β$$

**Α5:**  $$Λ - Σ - Λ - Σ - Σ$$


**`Θέμα Β`**


**Β1** - $$(i)-2-6$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/b1_22.png) 

$$ α) \underline {τρόπος} $$


$k-m, \quad A.A.T. \quad πείραμα 1$

$$Θ.Ι._m: \quad ΣF = 0 \Rightarrow F_{ελ} - W = 0 \Rightarrow Δl_o = \frac{mg}{k}$$

$Θ.Φ.Μ, \quad υ=0. \quad άρα \quad A_1 = Δl_o$

$F=mg \quad Α.Α.Τ. \quad πείραμα 2$

$$Ν.Θ.Ι: ΣF = 0 \Rightarrow  W - F_{ελ} - F  = 0 \Rightarrow F_{ελ} = 0 \Rightarrow Δl_1 = 0$$

$άρα \quad Ν.Θ.Ι \equiv Θ.Φ.Μ \quad άρα \quad Α_2 = Δl_o$


$$ β) \underline {τρόπος} $$


$k-m, \quad A.A.T. \quad πείραμα 1$

$$Θ.Φ.Μ._m: \quad ΣF_{max1} = W \Rightarrow m \cdot α_{max1} = m \cdot g \Rightarrow α_{max1} = g $$

$F=mg \quad Α.Α.Τ. \quad πείραμα 2$

$$A.Θ.Ι: \quad ΣF_{max2} = F + F_{ελ} - W \Rightarrow  m \cdot α_{max2} = F_{ελ} \Rightarrow m \cdot α_{max2} = W \Rightarrow α_{max2} = g$$

$$ω_1 = ω_2 = \sqrt{\frac{k}{m} }$$

$$α_{max1} = α_{max2} \Rightarrow ω_1^2 \cdot A_1 = ω_2^2 \cdot A_2 \Rightarrow A_1 = A_2 $$

άρα σωστό το $$i$$ 


**Β2** - $$(ii)-2-6$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/b2_22.png) 


$Bernoulli_{B \rightarrow Ε}$


$$P_{ατμ} + \frac{1}{2} ρ_Β υ^2 + ρ g \frac{H}{6} = P_{ατμ} + \frac{1}{2} ρ υ_1^2 + 0 
\Rightarrow υ_1 = \sqrt{\frac{gH}{3}}$$

$$A_B υ_Β = Α υ_1 \overset{Α_Β >> Α}{\implies} υ_Β << υ_1$$

παρόμοια από το $Δ$ στο $Γ$

$$υ_2 = \sqrt{2g \frac{2H}{3}} \Rightarrow υ_2 = 2\sqrt{\frac{gH}{3}} $$

Οπή (1) ανοικτή: $Π_1 = \frac{V}{Δt_1} \Rightarrow Π_1 = Α \cdot \sqrt{\frac{gH}{3} }$ 

Οπή (1) και (2) ανοικτές: $Π_1 + Π_2 = \frac{V}{Δt_2} \Rightarrow Π_1 + Π_2 = Α \cdot \sqrt{\frac{gH}{3} } + Α \cdot 2 \cdot \sqrt{\frac{gH}{3} } $

$$\frac{Δt_2}{Δt_1} = \frac{Α \cdot \sqrt{\frac{gH}{3} }}{3Α \cdot \sqrt{\frac{gH}{3} }} \Rightarrow \frac{Δt_2}{Δt_1} = \frac{1}{3}$$


άρα σωστό το $$ii$$


**Β3** - $$(iii)-2-7$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/b3_22.png) 


$$ α) \underline {τρόπος} $$

$$K = \frac{1}{2} m υ^2, \quad p=mυ, \quad K = \frac{1}{2} m \frac{p^2}{2m} \Rightarrow K = \frac{p^2}{2m} $$

$$Δ.Κ.Ε. \quad K_1 = K_1' + K_2' \Rightarrow K_2' = K_1 - K_1'$$

$$Π_{1\rightarrow2}\% = \frac{K_2'}{K_1}100 \% = (1-\frac{K_1'}{K_1})100 \%$$

$$K_1' = \frac{(\frac{p_1}{5})^2}{2m_1} \Rightarrow K_1' = \frac{1}{25} \frac{p_1^2}{2m_1} \Rightarrow K_1' = \frac{K_1}{25} \Rightarrow \frac{K_1'}{K_1} = \frac{1}{25}$$

$$Π_{1\rightarrow2}\% = (1 - \frac{K_1'}{K_1}) 100 \% = \frac{24}{25} 100 \% = 96 \%$$


$$ β) \underline {τρόπος} $$


$$p_1' = \frac{p_1}{5} \Rightarrow m_1 υ_1' = \frac{m_1 υ_1}{5} \Rightarrow υ_1' = \frac{υ_1}{5} $$

Η κινητική ενέργεια που έχασε το $m_1$ μεταβιβάστηκε στο $m_2$.

$$ΔΚ_1^{απώλεια} = Κ_1 - Κ_1' = \frac{1}{2} m_1 υ_1^2 - \frac{1}{2} m_1 \frac{υ_1^2}{25} = \frac{24}{25} K_1$$

$$Π_{1\rightarrow2}\% = \frac{ΔΚ_1^{απώλεια}}{K_1} 100 \% = \frac{24}{25} 100 \% = 96 \%$$


$$ γ) \underline {τρόπος} $$

$$p_1' = \frac{p_1}{5} \Rightarrow m_1 υ_1' = \frac{m_1 υ_1}{5} \Rightarrow υ_1' = \frac{υ_1}{5} $$

Α.Δ.Ο και Δ.Κ.Ε.

$$υ_1' = \frac{m_1 - m_2}{m_1 + m_2} υ_1 \Rightarrow \frac{υ_1}{5} = \frac{m_1 - m_2}{m_1 + m_2} υ_1 \Rightarrow 2 m_1 = 3 m_2$$


$$υ_2' = \frac{2m_1}{m_1 + m_2} υ_1 \Rightarrow υ_2' = \frac{6}{5} υ_1$$


$$Π_{1\rightarrow2}\% = \frac{K_2'}{K_1} 100 \% = \frac{ \frac{1}{2} m_2 υ_2'^2}{\frac{1}{2} m_1 υ_1^2 } 100 \% = 96 \%$$


$$ δ) \underline {τρόπος} $$

$$Α.Δ.Ο. \quad \vec{p}_{πριν} = \vec{p}_{μετά} \Rightarrow p_1 + 0 = \frac{p_1}{5} + p_2' \Rightarrow p_2' = \frac{4}{5} p_1$$

$$K = \frac{1}{2} m υ^2, \quad p=mυ, \quad K = \frac{1}{2} m \frac{p^2}{2m} \Rightarrow K = \frac{p^2}{2m} $$

$$K_1' = \frac{(\frac{p_1}{5})^2}{2m_1}, \quad K_2' = \frac{(\frac{4p_1}{5})^2}{2m_2} = \frac{16 p_1^2}{50 m_2} $$


$$Δ.Κ.Ε. \quad K_1 + 0 = K_1' + K_2' \Rightarrow \frac{p_1^2}{2m_1} = \frac{1}{25} \cdot \frac{p_1^2}{2m_1} + \frac{16}{25} \cdot \frac{p_1^2}{2m_2} \Rightarrow 2 m_1 = 3 m_2 $$

$$Π_{1\rightarrow2}\% = \frac{K_2'}{K_1} 100 \% = \frac{\frac{16 p_1^2}{50 m_2}}{ \frac{p_1^2}{2 m_1}} 100 \% = 96 \%$$



άρα σωστό το $$iii$$ 




**`Θέμα Γ`**


 **Γ1**-$$(4)$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g1_22.png) 


$$I = \frac{E}{R_{ΚΛ} + r} \Rightarrow I = 3A$$

$$ΚΛ, ισορροπία \quad ΣF = 0 \Rightarrow mg - F_L = 0 \Rightarrow mg = BIl \Rightarrow B = 1T$$


**Γ2**-$$(9)$$
 
![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g2_22.png)

Ο αγωγός ΚΛ στη θέση (1) είναι ακίνητος. Εξαιτίας της δύναμης του βάρους κινείται κατακόρυφα κάθετα στο μαγνητικό πεδίο, άρα αυξάνεται η ταχύτητά του.
Εμφανίζεται στα άκρα του αγωγού ηλεκτρεγερτική δύναμη από επαγωγή $Ε_{επ} = Βυl$ με 
πολικότητα, σύμφωνα με τον κανόνα του Lenz, όπως φαίνεται στο σχήμα, οπότε το κύκλωμα διαρρέεται από επαγωγικό ρεύμα που
συνεχώς αυξάνεται. Στον αγωγό που διαρρέεται από επαγωγικό ρεύμα εμφανίζεται δύναμη
Laplace $F_L = BI_{επ}l = \frac{B E_{επ} l}{R_{ολ}} = \frac{B^2l^2υ}{R_{ολ}}$ με κατεύθυνση
που φαίνεται στο σχήμα. Το μέτρο της δύναμης Laplace αυξάνεται διότι η ταχύτητα αυξάνεται. Η συνισταμένη δύναμη (βάρος + Laplace) ελαττώνεται οπότε η κίνηση
του αγωγού είναι επιταχυνόμενη με επιτάχυνση που συνεχώς ελαττώνεται.



$$ΜΝ, κανονική \quad λειτουργία: \quad P_K = \frac{V_K^2}{R_Σ} \Rightarrow R_Σ = 6Ω$$

$$\frac{1}{R_{1,Σ}} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_Σ} \Rightarrow R_{1,Σ} = 2Ω$$

$$Ε_{ΕΠ} = |-\frac{ΔΦ}{Δt}| = B \cdot \frac{Δx}{Δt} \cdot l = B υ l$$

$$ΣF = m α \Rightarrow mg - F_L = m α \Rightarrow mg - B I_{επ}l = m α$$

$$Ι_{επ} = \frac{E_{επ}}{R_{ολ}} = \frac{Bυl}{R_{ΚΛ}+R_{1,Σ}} $$

$$mg - \frac{B^2\cdot l^2 \cdot υ}{R_{ΚΛ}+R_{1,Σ}} = m α \Rightarrow α=10 - \frac{5}{6}υ \quad (S.I.) $$

$$υ = υ_{ορ} \Rightarrow α=0 \Rightarrow 0 =  10 - \frac{5}{6}υ_{ορ} \Rightarrow υ_{ορ} = 12 \frac{m}{s} $$



**Γ3**-$$(6)$$

$$ α) \underline {τρόπος} $$


$$KΛ, \quad θέση (2) \quad υ = \frac{υ_{ορ}}{2} \Rightarrow υ = 6\frac{m}{s} $$

$$ α=10 - \frac{5}{6}υ \Rightarrow α = 5 \frac{m}{s^2}$$

$$ \frac{d \vec{p}}{dt} = Σ \vec{F} \Rightarrow \frac{d \vec{p}}{dt} = m \vec{α} \Rightarrow |\frac{d \vec{p}}{dt}| = 1.5 kg \frac{m}{s^2}$$


$$ β) \underline {τρόπος} $$

 Τη στιγμή όπου $υ=\frac{υ_{ορ}}{2}=6m/s$

 $$I'=\frac{Bvl}{R_{ολ}} \Rightarrow I' =\frac{Bvl}{R_{ΚΛ}+R_{1,Σ}} \Rightarrow I' = 1,5A $$

 $$ \frac{dp}{dt}=ΣF=mg-F_L=mg-BI'l=1,5kg\frac{m}{s^2}$$



$\frac{d \vec{p}}{dt}$ με φορά προς τα κάτω.

**Γ4**-$$(6)$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/g4_22.png)

$$Ε_{επ} = Β υ_{ορ} l \Rightarrow E_{επ} = 12 V$$

$$I_{επ} = \frac{E_{επ}}{R_{ΚΛ} + R_{1,Σ}} \Rightarrow I_{επ} = 3Α$$

$$ α) \underline {τρόπος} $$

$$V_{MN} = I_{επ} R_{1,Σ} \Rightarrow V_{ΜΝ} = 6 V \Rightarrow V_{ΜΝ} = V_K $$

$$ β) \underline {τρόπος} $$

$$V_{MN} = Ε_{επ} - Ι_{επ} \cdot R_{ΚΛ} \Rightarrow V_{MN} = 6 V$$

$$I_Σ = \frac{V_{MN}}{R_Σ} \Rightarrow I_Σ = 1Α$$

$$Ι_Κ = \frac{P_K}{V_K} \Rightarrow I_K = 1A$$


άρα λειτουργεί κανονικά η συσκευή.  

**`Θέμα Δ`**


**Δ1**-$$(4)$$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d1_22.png) 

$$ α) \underline {τρόπος} $$


$M_ρ - m$ ισορροπία:

$$Στ_{(Γ)} =0 \Rightarrow N \cdot \frac{l}{2} συνφ + W \cdot \frac{l}{2} συνφ - Τ_1 \frac{l}{2} ημφ = 0 \Rightarrow N = 4N$$ 


$$ β) \underline {τρόπος} $$

$$Στ_Α = 0 \Rightarrow τ_{F_{Γ_y}} + τ_Ν = τ_{F_{Γ_x}} + τ_{W_ρ} $$

$$F_{Γ_y} \cdot \frac{l}{2} συνφ + Ν \cdot l συνφ = F_{Γ_x} \cdot \frac{l}{2} ημφ + W_ρ \cdot \frac{l}{2} συνφ $$ 

$$F_{Γ_y} + 2Ν = F_{Γ_x} \cdot εφφ + W_ρ$$

$$ΣF_y = 0 \Rightarrow F_{Γ_y} + N = W + W_ρ $$ 

$$ΣF_x = 0 \Rightarrow F_{Γ_x} = T_1$$

και μετά τις πράξεις $Ν = 4Ν$.


$$ γ) \underline {τρόπος} $$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d12_22.png) 


Έστω $F_{ρσ}$ η δύναμη που ασκεί η ράβδος στο σφαιρίδιο και $F_{σρ}$ η δύναμη που ασκεί
το σφαιρίδιο στη ράβδο. Εξαιτίας του τρίτου νόμου του Νεύτωνα οι δυνάμεις θα έχουν ίσα μέτρα.

$$m \quad ισορροπία \quad ΣF_x = 0 \Rightarrow F_{ρσx} = T_1 \Rightarrow F_{ρσx} = 10.5N$$

$$m \quad ισορροπία \quad ΣF_y = 0 \Rightarrow F_{ρσy} = W \Rightarrow F_{ρσy} = 10N$$

$$M_ρ \quad ισορροπία \quad ΣF_x = 0 \Rightarrow F_{σρx} = F_{Γ_x} \Rightarrow F_{Γ_x} = 10.5N $$

$$M_ρ \quad ισορροπία \quad ΣF_y = 0 \Rightarrow F_{σρy} + W_ρ = F_{Γ_y} + N \Rightarrow N +  F_{Γ_y} = 40 $$

$$M_ρ \quad ισορροπία \quad Στ_Β = 0 \Rightarrow τ_{F_{σρx}} + τ_{F_{Γ_y}} = τ_{F_{σρy}} + τ_{F_{F_{Γ_x}}} + τ_{W_ρ}$$

$$F_{σρx} \cdot l \cdot ημφ + F_{Γ_y} \cdot \frac{l}{2} \cdot συνφ = F_{σρy} \cdot l \cdot συνφ + F_{Γ_x} \cdot \frac{l}{2} \cdot ημφ + W_ρ \cdot \frac{l}{2} \cdot συνφ$$

και μετά τις πράξεις $F_{Γ_y} = 36Ν$ και $Ν=4Ν$.

**Δ2**-$$(6)$$

$$ α) \underline {τρόπος} $$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d2_22.png) 


$$ I_{ολ}=I_{ρ}+I_{σφ}=\frac{1}{12}M_ρl^2+m\left(\frac{l}{2}\right)^2 \Rightarrow I_{ολ}=2kg\cdot m^2$$

$$m-M_ρ: \quad Στ_{(Γ)} = Ι \cdot α_{γων}$$

$$W \cdot \frac{l}{2} συνφ = Ι_{ολ} \cdot α_{γων} \Rightarrow α_{γων} = 3 \frac{rad}{s^2}$$

$$\frac{dL_ρ}{dt}=I_ρ\cdot α_{γων}=3kg\cdot m^2/s^2$$

$$ β) \underline {τρόπος} $$


![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d22_22.png) 

Έστω $F$ η δύναμη που δέχεται το σφαιρίδιο από την ράβδο με συνιστώσες $F_x$ και $F_y$.
και $F'$ η δύναμη που ασκεί το σφαιρίδιο στην ράβδο. Ισχύει $F=F'$ εξαιτίας του τρίτου νόμου 
του Νεύτωνα.

$$m: \quad F_{επιτ} = m \cdot α_{επιτ} \Rightarrow W_x - F_y = m \cdot α_{επιτ}$$


$$mg συνφ - F_y = m \cdot α_{γων} \cdot \frac{l}{2}$$

$$τ_{F_y'} = \frac{dL_ρ}{dt} \Rightarrow F_y \cdot \frac{l}{2} = \frac{1}{12} M_ρ \cdot l^2 \cdot α_{γων}$$

$$α_{γων} = \frac{6F_y}{lM_ρ}$$

$$F_y = \frac{mg συνφ}{1+ \frac{6ml}{2M_ρ}} \Rightarrow F_y = 3N$$

$$\frac{dL_ρ}{dt} = τ_{F_y} = F_y \cdot \frac{l}{2} \Rightarrow \frac{dL_ρ}{dt} = 3 \frac{kg m^2}{s^2} $$


**Δ3**-$$(5)$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d3_22.png) 


$$ α) \underline {τρόπος} $$

$$Α.Δ.Μ.Ε. \quad m-M_ρ \quad (I \rightarrow II): E_I^{ΜΗΧ} = E_{ΙI}^{ΜΗΧ} $$

$$K_I + U_I = K_{II} + U_{II} \Rightarrow 0 + mglημφ + U_{M_ρ}^Ι = \frac{1}{2}I ω^2 + 0 + U_{M_ρ}^{ΙΙ}$$

και μετά τις πράξεις $ω = 4 \frac{rad}{s}$

$$ β) \underline {τρόπος} $$

$$Θ.Μ.Κ.Ε._{Ι \rightarrow II} \quad K_{τελ} - Κ_{αρχ} = W_B \Rightarrow \frac{1}{2} I_{ολ} ω^2 = m g l ημφ \Rightarrow ω = 4 \frac{rad}{s}$$

$$|\vec{L}_{πριν}| = Ι_{ολ} |\vec{ω}| \Rightarrow |\vec{L}_{πριν}| = 8 kg \frac{m^2}{s}$$

$$|\vec{L}_{μετά}| = Ι_{ολ} \frac{|\vec{ω}|}{2} \Rightarrow |\vec{L}_{μετά}| = 4 kg \frac{m^2}{s}$$

$$Δ \vec{L} = \vec{L}_{μετά} - \vec{L}_{πριν} \Rightarrow |Δ\vec{L}| = |\vec{L}_{μετά}| - (-|\vec{L}_{πριν}) \Rightarrow |Δ\vec{L}| = |\vec{L}_{μετά}| + |\vec{L}_{πριν}|$$

άρα το μέτρο του $Δ\vec{L}$ είναι  $\| Δ\vec{L} \| = 12 kg \frac{m^2}{s}$ και η φορά φαίνεται στο σχήμα.


**Δ4**-$$(4)$$

![σχήμα]({{ site.url }}/assets/d4_22.png) 

$$ α) \underline {τρόπος} $$


Νήμα αβαρές και μη εκτατό $F=T_2=T_2'=12N$

$M_τ$ μεταφορική κίνηση

$$ΣF = M_τ α_{cm} \Rightarrow T_2' + T_{στ} = M_τ \cdot α_{cm}$$

$$Κ.Χ.Ο. \quad Δx_{cm} = Δθ \cdot R \Rightarrow υ_{cm} = ω R \Rightarrow α_{cm} = α_{γων} R$$

$M_τ$ στροφική κίνηση

$$Στ = Ι_τ α_{γων} \Rightarrow T_2' \cdot r - T_{στ} \cdot R = I_τ \cdot α_{γων}$$

και μετά τις πράξεις $α_{cm} = 2 \frac{m}{s^2}$

$$ β) \underline {τρόπος} $$

Α, σημείο επαφής τροχαλίας δαπέδου

$$Ι_Α = Ι_{cm} + M_τ \cdot R^2 \Rightarrow I_A = \frac{3}{2} M_τ \cdot R^2$$

$$Στ_{(Α)} = Ι_Α α_{γων} \Rightarrow F\cdot (R+r) = \frac{3}{2} M_τ \cdot R^2 \cdot α_{γων} \Rightarrow α_{γων} = 5\frac{rad}{s^2}$$

$$α_{cm} = α_{γων} \cdot R^2 \Rightarrow α_{cm} = 2 \frac{m}{s^2}$$


**Δ5**-$$(6)$$

$$ α) \underline {τρόπος} $$


Από $t_o = 0$ έως $t_1 = 2 s$:

$$Δx_Z = Δx_{cm} + Δθ \cdot r = Δθ \cdot R + Δθ \cdot r = Δθ \cdot (R+r) = \frac{Δx_{cm}}{R}(R+r)$$

$$Δx_{cm} = \frac{1}{2} α_{cm} t_1^2 \Rightarrow Δx_{cm} = 4m $$

$$W_F = F \cdot Δx_Z \cdot συν0 \Rightarrow W_F = 84J$$


$$ β) \underline {τρόπος} $$

$$W_F^{μεταφορική} = F \cdot Δx_{cm} = F \cdot \frac{1}{2} α_{cm} t_1^2 = 48 J$$

$$W_{τ_F}^{στροφική} = τ_F \cdot θ = F \cdot r \cdot \frac{1}{2} α_{γων} t_1^2 = 36 J$$

$$W_F = W_F^{μεταφορική} + W_{τ_F}^{στροφική} \Rightarrow W_F = 84 J$$


$$ γ) \underline {τρόπος} $$

$$Δx_Z = Δx_{cm} + Δθ \cdot r \Rightarrow α_Ζ = α_{cm} + α_{γων} r $$

$$α_Ζ = α_{cm} + \frac{α_{cm}}{R} \cdot r \Rightarrow α_Ζ = α_{cm}(1+ \frac{r}{R} ) \Rightarrow α_Ζ = \frac{7}{2} \frac{m}{s^2} $$

$$W_F = F \cdot Δx_Z \cdot συνφ \Rightarrow W_F = 84 J $$

$$ δ) \underline {τρόπος} $$

$$ω = α_{γων} \cdot t_1 \Rightarrow ω = \frac{α_{cm}}{R} \cdot t_1 \Rightarrow ω = 10 \frac{rad}{s} $$

$$υ_{cm} = ω \cdot R \Rightarrow υ_{cm} = 4 \frac{m}{s}$$

$$Θ.Μ.Κ.Ε._{t_o \rightarrow t_1} ΔΚ = ΣW \Rightarrow K_1 - K_o = W_F$$

$$W_F = \frac{1}{2} I_{ολ} ω^2 + \frac{1}{2} Μ_τ υ_{cm}^2 \Rightarrow W_F = 84 J$$



Μπορείτε να εκτυπώσετε τα [θέματα]({{ site.url }}/assets/m2022.pdf) και τις [λύσεις]({{ site.url }}/assets/Themata2022.pdf) σε μορφή pdf  
